Prefix(:=<https://w3id.org/lehrplan/ontology/>)
Prefix(owl:=<http://www.w3.org/2002/07/owl#>)
Prefix(rdf:=<http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>)
Prefix(xml:=<http://www.w3.org/XML/1998/namespace>)
Prefix(xsd:=<http://www.w3.org/2001/XMLSchema#>)
Prefix(rdfs:=<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>)
Prefix(terms:=<http://purl.org/dc/terms/>)


Ontology(<https://w3id.org/lehrplan/ontology/components/lehrplan-core.owl>
Import(<https://w3id.org/lehrplan/ontology/components/imports-edit.owl>)

Declaration(Class(:LP_0000001))
Declaration(Class(:LP_0000002))
Declaration(Class(:LP_0000003))
Declaration(Class(:LP_0000004))
Declaration(Class(:LP_0000005))
Declaration(Class(:LP_0000006))
Declaration(Class(:LP_0000007))
Declaration(Class(:LP_0000009))
Declaration(Class(:LP_0000010))
Declaration(Class(:LP_0000011))
Declaration(Class(:LP_0000012))
Declaration(Class(:LP_0000013))
Declaration(Class(:LP_0000019))
Declaration(Class(:LP_0000020))
Declaration(Class(:LP_0000028))
Declaration(Class(:LP_0000037))
Declaration(Class(:LP_0000039))
Declaration(Class(:LP_0000040))
Declaration(Class(:LP_0000041))
Declaration(Class(:LP_0000042))
Declaration(Class(:LP_0000043))
Declaration(Class(:LP_0000053))
Declaration(Class(:LP_0000054))
Declaration(Class(:LP_0000056))
Declaration(Class(:LP_0000057))
Declaration(Class(:LP_0000061))
Declaration(Class(:LP_0000062))
Declaration(Class(:LP_0000063))
Declaration(Class(:LP_0000064))
Declaration(Class(:LP_0000068))
Declaration(Class(:LP_0000069))
Declaration(Class(:LP_0000076))
Declaration(Class(:LP_0000077))
Declaration(Class(:LP_0000078))
Declaration(Class(:LP_0000079))
Declaration(Class(:LP_0000081))
Declaration(Class(:LP_0000111))
Declaration(Class(:LP_0000261))
Declaration(Class(:LP_0000262))
Declaration(Class(:LP_0000263))
Declaration(Class(:LP_0000265))
Declaration(Class(:LP_0000268))
Declaration(Class(:LP_0000332))
Declaration(Class(:LP_0000335))
Declaration(Class(:LP_0000336))
Declaration(Class(:LP_0000337))
Declaration(Class(:LP_0000339))
Declaration(Class(:LP_0000341))
Declaration(Class(:LP_0000438))
Declaration(Class(:LP_0000443))
Declaration(Class(:LP_0000478))
Declaration(Class(:LP_0000479))
Declaration(Class(:LP_0000480))
Declaration(Class(:LP_0000481))
Declaration(Class(:LP_0000482))
Declaration(Class(:LP_0000493))
Declaration(Class(:LP_0000494))
Declaration(Class(:LP_0000497))
Declaration(Class(:LP_0000499))
Declaration(Class(:LP_0000500))
Declaration(Class(:LP_0000501))
Declaration(Class(:LP_0000502))
Declaration(Class(:LP_0000504))
Declaration(Class(:LP_0000508))
Declaration(Class(:LP_0000509))
Declaration(Class(:LP_0000530))
Declaration(Class(:LP_0000531))
Declaration(Class(:LP_0000536))
Declaration(Class(:LP_0000540))
Declaration(Class(:LP_0000541))
Declaration(Class(:LP_0000542))
Declaration(Class(:LP_0000543))
Declaration(Class(:LP_0000544))
Declaration(Class(:LP_0000545))
Declaration(Class(:LP_0000551))
Declaration(Class(:LP_0000571))
Declaration(Class(:LP_0000627))
Declaration(Class(:LP_0000802))
Declaration(Class(:LP_0000808))
Declaration(Class(:LP_0000809))
Declaration(Class(:LP_0000810))
Declaration(Class(:LP_0000811))
Declaration(Class(:LP_0000813))
Declaration(Class(:LP_0000814))
Declaration(Class(:LP_0000815))
Declaration(Class(:LP_0000816))
Declaration(Class(:LP_0000829))
Declaration(Class(:LP_0000832))
Declaration(Class(:LP_0000834))
Declaration(Class(:LP_0000835))
Declaration(Class(:LP_0000837))
Declaration(Class(:LP_0000838))
Declaration(Class(:LP_0000839))
Declaration(Class(:LP_0000845))
Declaration(Class(:LP_0000851))
Declaration(Class(:LP_0000852))
Declaration(Class(:LP_0001014))
Declaration(Class(:LP_0001015))
Declaration(Class(:LP_0002106))
Declaration(Class(:LP_0002158))
Declaration(Class(:LP_0002159))
Declaration(Class(:LP_0002160))
Declaration(Class(:LP_0002161))
Declaration(Class(:LP_0002166))
Declaration(Class(:LP_0002167))
Declaration(Class(:LP_0002171))
Declaration(Class(:LP_0010001))
Declaration(Class(:LP_0010002))
Declaration(Class(:LP_0010003))
Declaration(Class(:LP_0010004))
Declaration(Class(:LP_0010005))
Declaration(Class(:LP_0010006))
Declaration(Class(:LP_0010007))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000008))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000015))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000017))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000021))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000026))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000029))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000058))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000071))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000072))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000141))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000440))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000483))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000495))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000537))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000578))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000580))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000626))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000812))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000833))
Declaration(ObjectProperty(:LP_0000840))
Declaration(DataProperty(:LP_0000460))
Declaration(DataProperty(:LP_0000463))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1042>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046>))
Declaration(NamedIndividual(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schulabschluesse/a0e105c6-0fd3-49a0-aa12-8b15a8d6da5a>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schulabschluesse/bb03cf93-e197-4942-abba-7c124f0e1ae4>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schulabschluesse/cf42a778-3982-4f27-8b9a-92e5875342c0>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schulabschluesse/3141d59a-6aea-4f7b-b8ba-e5051612ab5a>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schulabschluesse/669bd2d6-a4f1-4234-acdb-5f5031b1c77d>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s02>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s03>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s04>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s05>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s06>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s07>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s08>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s09>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s10>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s11>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s12>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s13>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s14>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s15>))
Declaration(NamedIndividual(<https://w3id.org/kim/schularten/s16>))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000112))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000114))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000121))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000122))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000140))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000159))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000167))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000197))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000218))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000238))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000240))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000251))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000274))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000291))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000292))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000319))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000340))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000365))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000367))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000382))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000464))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000465))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000466))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000467))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000468))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000469))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000470))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000560))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000616))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000803))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000804))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0000805))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0002005))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0002008))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0002012))
Declaration(NamedIndividual(:LP_0002068))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000001))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000002))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000003))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000004))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000005))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000006))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000007))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000008))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000009))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000010))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000011))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000012))
Declaration(NamedIndividual(:LP_2000013))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000031))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000043))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000044))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000045))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000046))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000047))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000048))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000049))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000050))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000051))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000052))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000053))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000054))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000055))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000056))
Declaration(NamedIndividual(:LP_3000057))
Declaration(AnnotationProperty(terms:created))
Declaration(AnnotationProperty(terms:creator))
Declaration(AnnotationProperty(terms:description))
Declaration(AnnotationProperty(terms:identifier))
Declaration(AnnotationProperty(terms:subject))
Declaration(AnnotationProperty(terms:title))
Declaration(AnnotationProperty(rdfs:comment))
Declaration(AnnotationProperty(rdfs:isDefinedBy))
Declaration(AnnotationProperty(rdfs:label))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#exactMatch>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowMatch>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related>))
Declaration(AnnotationProperty(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf>))
Declaration(AnnotationProperty(<https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#broaderTermGeneral>))
Declaration(AnnotationProperty(<https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#gndIdentifier>))

############################
#   Object Properties
############################

# Object Property: :LP_0000008 (hat_continuant_teil)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000008 "should be BFO equivalent to \"has part\"")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000008 "has_continuant_part"@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000008 "hat_continuant_teil"@de)

# Object Property: :LP_0000015 (hat_occurent_teil)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000015 "hat_occurent_teil"@de)

# Object Property: :LP_0000017 (realisiert_lehrplan)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000017 "realisiert_lehrplan"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000017 "subproperty of stato:executes")
ObjectPropertyDomain(:LP_0000017 ObjectUnionOf(:LP_0000006 :LP_0000811 :LP_0000816))
ObjectPropertyRange(:LP_0000017 :LP_0000438)

# Object Property: :LP_0000021 (ermöglicht Abschluss)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000021 "ermöglicht Abschluss"@de)

# Object Property: :LP_0000026 (hat_jahrgangsstufe)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000026 "hat_jahrgangsstufe"@de)
ObjectPropertyRange(:LP_0000026 :LP_0000009)

# Object Property: :LP_0000029 (von_bundesland)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000029 "von_bundesland"@de)
ObjectPropertyRange(:LP_0000029 :LP_0000040)

# Object Property: :LP_0000058 (endet mit Abschluss)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000058 "endet mit Abschluss"@de)
ObjectPropertyRange(:LP_0000058 :LP_0000019)

# Object Property: :LP_0000071 (benötigt mindestens Niveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000071 "benötigt mindestens Niveau"@de)

# Object Property: :LP_0000072 (inkludiert)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000072 "inkludiert"@de)
SubObjectPropertyOf(:LP_0000072 :LP_0000008)
TransitiveObjectProperty(:LP_0000072)
ObjectPropertyDomain(:LP_0000072 :LP_0000028)
ObjectPropertyRange(:LP_0000072 :LP_0000028)

# Object Property: :LP_0000141 (entspricht_KIM_schulart)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000141 "entspricht_KIM_schulart"@de)

# Object Property: :LP_0000440 (für_bildungsgangabschnitt)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000440 "für_bildungsgangabschnitt"@de)
ObjectPropertyDomain(:LP_0000440 :LP_0000438)
ObjectPropertyRange(:LP_0000440 :LP_0000811)

# Object Property: :LP_0000483 (hat_funktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000483 "hat_funktion"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_0000483 "hat Funktionsspezifikation"@de)
InverseObjectProperties(:LP_0000483 :LP_0000495)
ObjectPropertyRange(:LP_0000483 :LP_0000478)

# Object Property: :LP_0000495 (ist_funktion_von)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000495 "ist_funktion_von"@de)

# Object Property: :LP_0000537 (hat_schulfach)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000537 "Wird verwendet, um Etwas einem Fach oder einem Fach mit besonderem \"Bezug\" (z.B. Zweite-Fremdsprache) zuzuordnen."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000537 "hat_schulfach"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000537 "wird üblicherweise am Lehrplan verwendet; kann ggf. auch an Kompetenzbereichen/Kompetenzspezifikation bzw. Themenbereichen/Themen verwendet werden, z.B. bei Lehrplänene die sich auf mehrere Fächer beziehen")
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000537 "Gegeben sind:

:sf_1 a :Schulfach .
:sf_1 sameAs ex:Englisch .

Bspl 1: \"Lehrplanelement :lpe_1 bezieht sich auf Schulfach Englisch\"

:lpe_1 :hat_schulfach :sf_1 .

Bspl 2: \"Lehrplanelement :lpe_1 bezieht sich auf Schulfach Englisch als Zweite-Fremdsprache\"

:lpe_2 :hat_schulfach :bezug_1 .
:bezug_1 :hat_schulfach :sf_1 .
:bezug_1 a :Zweite_Fremdsprache .

Anmerkung: Durch die Property Chain wird in Beispiel 2 durch den Reasoner das folgende Tripel automatisch ergänzt:

:lpe_2 :hat_schulfach :sf_1 ."@de)
ObjectPropertyRange(:LP_0000537 ObjectUnionOf(:LP_0000001 :LP_0000540))

# Object Property: :LP_0000578 (hat_niveau_stufe)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000578 "hat_niveau_stufe"@de)
InverseObjectProperties(:LP_0000578 :LP_0000580)
ObjectPropertyRange(:LP_0000578 :LP_0000443)

# Object Property: :LP_0000580 (ist_niveau_stufe_von)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000580 "ist_niveau_stufe_von"@de)

# Object Property: :LP_0000626 (has_key)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000626 "has_key"@de)
FunctionalObjectProperty(:LP_0000626)

# Object Property: :LP_0000812 (für_schulart)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000812 "für_schulart"@de)
ObjectPropertyRange(:LP_0000812 :LP_0000111)

# Object Property: :LP_0000833 (hat_bildungsgangniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000833 "hat_bildungsgangniveau"@de)
ObjectPropertyDomain(:LP_0000833 :LP_0000816)

# Object Property: :LP_0000840 (hat_fachniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000840 "hat_fachniveau"@de)
ObjectPropertyDomain(:LP_0000840 :LP_0000261)


############################
#   Data Properties
############################

# Data Property: :LP_0000460 (hat_position)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000460 "hat_position"@de)
DataPropertyRange(:LP_0000460 xsd:int)

# Data Property: :LP_0000463 (uri)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000463 "uri"@de)



############################
#   Classes
############################

# Class: :LP_0000001 (school subject)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000001 "In der Bildungsinstitution Schule ist Fach der Ausdruck für die thematische Gliederung dessen, was jeweils unter Bildung verstanden wird."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000001 "In the educational institution of school, subject is the term for the thematic structure of what is understood by education."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000001 "Schulfach"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000001 "school subject"@en)
AnnotationAssertion(rdfs:seeAlso :LP_0000001 <https://de.wikipedia.org/wiki/Unterrichtsfach>)

# Class: :LP_0000002 (MINT-Fach)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000002 "MINT-Fach"@de)
SubClassOf(:LP_0000002 :LP_0000001)

# Class: :LP_0000003 (Naturwissenschaftsfach)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000003 "Naturwissenschaftsfach"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000003 ObjectOneOf(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022>))
SubClassOf(:LP_0000003 :LP_0000002)

# Class: :LP_0000004 (Fremdsprachfach)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000004 "Fremdsprachfach"@de)
SubClassOf(:LP_0000004 :LP_0000001)

# Class: :LP_0000005 (Gesellschaftswissenschaftsfach)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000005 "Gesellschaftswissenschaftsfach"@de)
SubClassOf(:LP_0000005 :LP_0000001)

# Class: :LP_0000006 (Lehrprozess)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000006 "A planned process in which different persons participate in role of teachers or students."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000006 "Teaching Process"@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000006 "Lehrprozess"@de)

# Class: :LP_0000007 (Learning Process)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000007 "A natural process that occurs in a person (bearer). It might be caused by a teaching process."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000007 "Learning Process"@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000007 "Lernprozess"@de)

# Class: :LP_0000009 (Jahrgangsstufe)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000009 "A year group, also known as a class level, or school level in Austria and Switzerland, refers to all the classes or courses that start school in the same year or belong to the same learning stage."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000009 "Eine Jahrgangsstufe, auch Klassenstufe, in Österreich und der Schweiz Schulstufe, bezeichnet die Gesamtheit der Klassen oder Kurse, die im selben Jahr eingeschult wurden oder demselben Lernabschnitt zugehörig sind."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000009 "class level"@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000009 "Jahrgangsstufe"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:seeAlso :LP_0000009 <https://de.wikipedia.org/wiki/Jahrgangsstufe>)

# Class: :LP_0000010 (Person)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000010 "Person"@de)

# Class: :LP_0000011 (Lehrer Rolle)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000011 "Lehrer Rolle"@de)

# Class: :LP_0000012 (Schüler Rolle)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000012 "Schüler Rolle"@de)

# Class: :LP_0000013 (Kompetenz)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000013 "Kompetenz"@de)

# Class: :LP_0000019 (Schulabschluss)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000019 "Schulabschluss"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_0000019 "Bildungsgang"@de)

# Class: :LP_0000020 (Schulstufe)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000020 "Spezifiziert eine Unterteilung der Jahrgangsstufen zur Beschreibung von Bildungsgängen und Schularten."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000020 "Schulstufe"@de)

# Class: :LP_0000028 (Bildungsgangniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000028 "Bildungsgangniveau"@de)
SubClassOf(:LP_0000028 :LP_0000037)

# Class: :LP_0000037 (Niveau)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000037 "Niveau bezeichnet eine Kategorisierung des Ausmaß der
Ausprägung eines oder mehrerer bestimmten Merkmale.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000037 "Niveau"@de)

# Class: :LP_0000039 (BistaFach)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000039 "BistaFach"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000039 ObjectOneOf(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022>))
SubClassOf(:LP_0000039 :LP_0000001)

# Class: :LP_0000040 (state designation)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000040 "Class of the designations of the German federal states whose ministries of education and cultural affairs are responsible for the curricula."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000040 "Klasse der Bezeichnungen der deutschen Bundesländer, deren Kultusministerien für die Lehrpläne zuständig ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000040 "Bundesland Bezeichnung"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000040 "state designation"@en)
EquivalentClasses(:LP_0000040 ObjectOneOf(:LP_3000031 :LP_3000043 :LP_3000044 :LP_3000045 :LP_3000046 :LP_3000047 :LP_3000048 :LP_3000049 :LP_3000050 :LP_3000051 :LP_3000052 :LP_3000053 :LP_3000054 :LP_3000055 :LP_3000056 :LP_3000057))
DisjointClasses(:LP_0000040 :LP_0000811)

# Class: :LP_0000041 (Primarbereich oBE/BB)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000041 "Primarbereich oBE/BB"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000041 ObjectIntersectionOf(ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000026 ObjectOneOf(:LP_2000001 :LP_2000002 :LP_2000003 :LP_2000004)) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000029 :LP_0000054)))
SubClassOf(:LP_0000041 :LP_0000062)

# Class: :LP_0000042 (Sekundarbereich I oBB)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000042 "Sekundarbereich I oBB"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000042 ObjectIntersectionOf(ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000026 ObjectOneOf(:LP_2000005 :LP_2000006 :LP_2000007 :LP_2000008 :LP_2000009 :LP_2000010)) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000029 :LP_0000054)))
SubClassOf(:LP_0000042 :LP_0000064)

# Class: :LP_0000043 (Sekundarbereich II)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000043 "Sekundarbereich II"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000043 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000026 ObjectOneOf(:LP_2000011 :LP_2000012 :LP_2000013)))
SubClassOf(:LP_0000043 :LP_0000020)

# Class: :LP_0000053 (Berlin-Brandenburg)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000053 "Berlin-Brandenburg"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000053 ObjectOneOf(:LP_3000048 :LP_3000057))
SubClassOf(:LP_0000053 :LP_0000040)
DisjointClasses(:LP_0000053 :LP_0000054)

# Class: :LP_0000054 (Ohne-Berlin-Brandenburg)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000054 "Ohne-Berlin-Brandenburg"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000054 ObjectOneOf(:LP_3000031 :LP_3000043 :LP_3000044 :LP_3000045 :LP_3000046 :LP_3000047 :LP_3000049 :LP_3000050 :LP_3000051 :LP_3000052 :LP_3000053 :LP_3000054 :LP_3000055 :LP_3000056))
SubClassOf(:LP_0000054 :LP_0000040)

# Class: :LP_0000056 (Einführungsphase)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000056 "Einführungsphase"@de)
SubClassOf(:LP_0000056 :LP_0000341)

# Class: :LP_0000057 (Qualifikationsphase)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000057 "Qualifikationsphase"@de)
SubClassOf(:LP_0000057 :LP_0000341)

# Class: :LP_0000061 (Primarbereich BE/BB)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000061 "Primarbereich BE/BB"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000061 ObjectIntersectionOf(ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000026 ObjectOneOf(:LP_2000001 :LP_2000002 :LP_2000003 :LP_2000004 :LP_2000005 :LP_2000006)) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000029 ObjectOneOf(:LP_3000048 :LP_3000057))))
SubClassOf(:LP_0000061 :LP_0000062)

# Class: :LP_0000062 (Primarbereich)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000062 "Schulstufe der Grundschule. Mit dem Beginn der Schulpflicht treten die Schülerinnen und Schüler in die gemeinsame Grundschule ein, die von der ersten bis zur vierten, in Berlin und Brandenburg bis zur sechsten Jahrgangsstufe reicht."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000062 "Primarbereich"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:seeAlso :LP_0000062 <https://www.kmk.org/themen/allgemeinbildende-schulen/bildungswege-und-abschluesse/primarbereich.html>)
SubClassOf(:LP_0000062 :LP_0000020)

# Class: :LP_0000063 (Sekundarbereich I BB)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000063 "Sekundarbereich I BB"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000063 ObjectIntersectionOf(ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000026 ObjectOneOf(:LP_2000007 :LP_2000008 :LP_2000009 :LP_2000010)) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000029 ObjectOneOf(:LP_3000048 :LP_3000057))))
SubClassOf(:LP_0000063 :LP_0000064)

# Class: :LP_0000064 (Sekundarbereich I)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000064 "Sekundarbereich I"@de)
SubClassOf(:LP_0000064 :LP_0000020)

# Class: :LP_0000068 (Gymnasialniveaufunktion Sek I)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000068 "Gymnasialniveaufunktion Sek I"@de)
SubClassOf(:LP_0000068 :LP_0000335)

# Class: :LP_0000069 (Gymnasialniveau Sek I)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000069 "Bezeichnet das Niveau, das an Gesamt-, Regel-, Sekundar-, u.ä. Schulen sowie Gymnasien bzgl. der Klassenstufen kleiner 11 gilt und das einem gymnasialen Bildungsgang entspricht. D.h. die Schülerinnen und Schüler verfolgen einen Bildungsgang, der zum Abitur führt, sind aber noch nicht in der gymnasialen Oberstufe (Klassenstufe 11/12/13)."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000069 "Gymnasialniveau Sek I"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000069 ObjectIntersectionOf(:LP_0000028 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000072 :LP_0000832) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000068)))
SubClassOf(:LP_0000069 :LP_0000028)

# Class: :LP_0000076 (Allgemeine Hochschulreife)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000076 "Allgemeine Hochschulreife"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> :LP_0000076 "Abitur ist ein Schulabschluss ....   der zur allgemeinen Hochschulreife führt."@de)
SubClassOf(:LP_0000076 ObjectIntersectionOf(:LP_0000019 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000071 :LP_0000835)))

# Class: :LP_0000077 (Fachabitur)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000077 "Fachabitur"@de)
SubClassOf(:LP_0000077 :LP_0000019)

# Class: :LP_0000078 (Mittlerer Abschluss)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000078 "Mittlerer Abschluss"@de)
SubClassOf(:LP_0000078 ObjectIntersectionOf(:LP_0000019 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000071 :LP_0000832)))

# Class: :LP_0000079 (Erster Abschluss)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000079 "Erster Abschluss"@de)
SubClassOf(:LP_0000079 ObjectIntersectionOf(:LP_0000019 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000071 :LP_0000834)))

# Class: :LP_0000081 (Förderschulabschluss)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000081 "Förderschulabschluss"@de)
SubClassOf(:LP_0000081 :LP_0000019)

# Class: :LP_0000111 (Schulart)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000111 "Beschreibt die Art und Weise wie eine Schule organisiert ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000111 "Describes the way a school is organized."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000111 "Schulart"@de)

# Class: :LP_0000261 (Curriculares Element)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000261 "Curriculare Elemente sind Informationselemente die in einem Lehrplan oder Bildungsstandard zur Beschreibung verwendet werden. Curriculare Elemente können Funktionen inne haben, die deren Zweck oder Verwendung näher beschreiben."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000261 "Curriculares Element"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000261 "Wir haben 'Curriculares Element' als Bezeichnung gewählt, weil die vorherige Bezeichnung 'Lehrplan Element' zu sehr auf Lehrpläne einschränkt. Es sollen auch Bindungsstandards beschrieben werden, daher würde 'Lehrplan Element' nicht gut passen."@de)

# Class: :LP_0000262 (CE-Kompetenzbereich)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000262 "Strukturierendes Element, das einen Kompetenzbereich benennt.  Es kann einem anderen Kompetenzbereich über- oder untergeordnet sein. Es ist Kompetenzspezifikationen übergeordnet."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000262 "CE-Kompetenzbereich"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000262 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000494)))

# Class: :LP_0000263 (CE-Kompetenzspezifikation)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000263 "Element, das eine Kompetenz beschreibt. Die kleinste Einheit der Beschreibung einer Fähigkeit die SuS haben sollen oder ihrer Ausführung. Enthält einen Operatoren.

Axiom: Wenn x eine Kompetenzspezifikation ist (ioa:objective specification), so existiert eine Kompetenz (bfo:disposition) y, die ein Schüler s (bfo:material entity) inne hat. y konkretisiert dann x (ro:concretizes)."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000263 "CE-Kompetenzspezifikation"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000263 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000479)))

# Class: :LP_0000265 (Fachniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000265 "Element, das zum Ausdruck bringt, ob sein \"Informationsträger\" (z.B. ein anderes Curriculares Element) einem Grundfach oder einem Leistungsfach zuzuordnen ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000265 "Fachniveau"@de)
SubClassOf(:LP_0000265 ObjectIntersectionOf(:LP_0000037 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 ObjectUnionOf(:LP_0000508 :LP_0000509))))

# Class: :LP_0000268 (Leitidee (Bista))

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000268 "Leitidee (Bista)"@de)
SubClassOf(:LP_0000268 :LP_0000536)

# Class: :LP_0000332 (CE-Lerninhalt)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000332 "Element, das einen Lerninhalt beschreibt. Die kleinste Einheit, die konkrete Themen oder Handlungsanweisungen zur Gestaltung des Unterrichts oder Mittel zum Erlangen von Kompetenzen beschreibt. Kann einer Kompetenz zugeordnet sein, kann aber auch alleine stehen.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000332 "CE-Lerninhalt"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000332 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000480)))

# Class: :LP_0000335 (Bildungsgangniveaufunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000335 "Bildungsgangniveaufunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000335 :LP_0000478)

# Class: :LP_0000336 (Fachbezogene Kompetenz)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000336 "Fachbezogene Kompetenz"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000336 "Bezieht sich auf ein bestimmtes Fach")
EquivalentClasses(:LP_0000336 ObjectIntersectionOf(:LP_0000263 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000502)))

# Class: :LP_0000337 (Fach- und Lernbereichsübergreifende Kompetenz)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000337 "Fach- und Lernbereichsübergreifende Kompetenz"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000337 "Bezüglich mehrere Fächer bzw. eines Fachverbund"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000337 ObjectIntersectionOf(:LP_0000263 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000504)))

# Class: :LP_0000339 (Gemeinschaftskunde)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000339 "RP")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000339 "Gemeinschaftskunde"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000339 ObjectOneOf(<http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010> <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011> :LP_0000340))
SubClassOf(:LP_0000339 :LP_0000005)

# Class: :LP_0000341 (Gymnasiale Oberstufe)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000341 "Ist eine Schulstufe des Gymnasiums, die aber auch an anderen Schularten eingerichtet werden kann. Sie umfasst die Sekundarstufe II. Sie deckt die Jahrgangsstufen 11-13 oder 10-12 ab, je nach Land und Schulart. (Allgemeinbildender Bildungsgang mit Abiturprüfung als Abschluss, der zur Allgemeinen Hochschulreife führt.)")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000341 "Gymnasiale Oberstufe"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000341 "Axiom entfernt: 

equivalenClass: Schulart and (ermöglicht_abschluss some 'Allgemeine Hochschulreife')")
SubClassOf(:LP_0000341 :LP_0000043)

# Class: :LP_0000438 (Lehrplan)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000438 "Curriculum aggregates a set of curriculum items, each providing means for the systematic planning and structuring of teaching and learning materials, as well as the instructional methods used within an education system or educational institution. It can be considered as a detailed plan that outlines the learning objectives, teaching materials, instructional strategies, assessment criteria, and time frame for a particular course, subject, or educational level. A curriculum refers to a specific subject, school type, grade level(s) and form of expression (major/minor, 1st/2nd/3rd foreign language, etc.)."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000438 "Lehrplan umfasst eine Reihe von Lehrplan-Elementen, die jeweils als Mittel für die systematische Planung und Strukturierung von Lehr- und Lernmaterialien sowie die in einem Bildungssystem oder einer Bildungseinrichtung verwendeten Lehrmethoden dienen. Der Lehrplan kann als Leitfaden betrachtet werden, der die Lernziele, Lehrmaterialien, Unterrichtsstrategien, Beurteilungskriterien und den Zeitrahmen für einen bestimmten Kurs, ein Fach oder eine Bildungsstufe umreißt. Der Lehrplan bezieht sich auf ein bestimmtes Unterrichtsfach, Schulform, Klassenstufe(n) und Ausprägungsform (Hauptfach/Nebenfach, 1./2./3. Fremdsprache, usw.)"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000438 "Lehrplan"@de)

# Class: :LP_0000443 (Niveaustufe (BE/BB))

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000443 "Niveaustufe (BE/BB)"@de)
SubClassOf(:LP_0000443 :LP_0000037)

# Class: :LP_0000478 (Funktionsspezifikation)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000478 "Funktionsspezifikation"@de)

# Class: :LP_0000479 (Kompetenzbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000479 "Ein Element, das diese Funktion inne hat, beschreibt Kompetenzen, die SuS haben können oder eine Ausführung in der die Kompetenz angewandt wird."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000479 "Kompetenzbeschreibungsfunktion"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000479 "Ein Lehrplanelement das die Funktion inne hat das beschreibt z.B. \"Die SuS sollen Kompexen Zahlen addieren können\" oder \"über Konflikte sprechen\". Üblicherweise beginnt die Beschreibung mit \"Die SuS sollen .... \". Die Beschreibungen enthalten üblicherweise Operatoren."@de)
SubClassOf(:LP_0000479 :LP_0000493)

# Class: :LP_0000480 (Lerninhaltsbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000480 "Ein Element, das diese Funktion inne hat, beschreibt Inhalte, die im Unterricht vermittelt werden. Es beschreibt konkrete Themen oder Handlungsanweisungen zur Gestaltung des Unterrichts oder Mittel zum Erlangen von Kompetenzen."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000480 "Lerninhaltsbeschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000480 :LP_0000493)

# Class: :LP_0000481 (Materialbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000481 "Ein Element, das diese Funktion inne hat, beschreibt Materialien, die im Unterricht verwendet werden können."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000481 "Materialbeschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000481 :LP_0000493)

# Class: :LP_0000482 (Strukturierungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000482 "Elemente, die diese Funktion inne haben, strukturieren die Lehrpläne."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000482 "Strukturierungsfunktion"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000482 "Überschriften, Kapitel, Themenfelder, Kompetenzbereiche"@de)
SubClassOf(:LP_0000482 :LP_0000478)

# Class: :LP_0000493 (Beschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000493 "Elemente, die diese Funktion inne haben, beschreiben Teile des Lehrplans."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000493 "Beschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000493 :LP_0000478)

# Class: :LP_0000494 (Kompetenzbereichsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000494 "Ein Lehrplanelement, das diese Funtion inne hat, beschreibt einen Kompetenzbereich. Einem Kompetenzberich könne Teilkomptenzbereiche untergeordnet werden."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000494 "Ein Lehrplanelement, das diese Funtion inne hat, beschreibt einen Teilkompetenzbereich. Teilkompetenzbereiche sind üblicherweise einem Kompetenzbereich oder anderen Teilkompetenzbereich untergeordnet."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000494 "Kompetenzbereichsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000494 :LP_0000482)

# Class: :LP_0000497 (Themenfeldfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000497 "Themenfeldfunktion"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000497 "Ein Lehrplanelement, das diese Funtion inne hat, beschreibt einen Thema. Einem Thema kann einem Themenfeld oder anderen Themen untergeordnet werden."@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000497 "Ein Lehrplanelement, das diese Funtion inne hat, beschreibt einen Themenfeld. Einem Themenfeld können Themen untergeordnet werden."@de)
SubClassOf(:LP_0000497 :LP_0000482)

# Class: :LP_0000499 (Bezugsfunktionen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000499 "Bezugsfunktionen"@de)
SubClassOf(:LP_0000499 :LP_0000478)

# Class: :LP_0000500 (Prozessbezugsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000500 "Prozessbezugsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000500 :LP_0000499)

# Class: :LP_0000501 (Inhaltsbezugsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000501 "Inhaltsbezugsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000501 :LP_0000499)

# Class: :LP_0000502 (Fachbezugsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000502 "Fachbezugsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000502 :LP_0000499)

# Class: :LP_0000504 (Lernbereichsbezugsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000504 "Lernbereichsbezugsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000504 :LP_0000499)

# Class: :LP_0000508 (Grundkursfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000508 "Grundkursfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000508 :LP_0000335)

# Class: :LP_0000509 (Leistungskursfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000509 "Leistungskursfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000509 :LP_0000335)

# Class: :LP_0000530 (Grundkurs)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000530 "Grundkurs"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000530 ObjectIntersectionOf(:LP_0000265 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000508)))
SubClassOf(:LP_0000530 :LP_0000265)

# Class: :LP_0000531 (Leistungskurs)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000531 "Leistungskurs"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000531 ObjectIntersectionOf(:LP_0000265 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000509)))
SubClassOf(:LP_0000531 :LP_0000265)

# Class: :LP_0000536 (Element (Bista))

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000536 "Lehrplan Element bezogen auf die Vorgaben der KMK Bildungsstandards"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000536 "Element (Bista)"@de)
SubClassOf(:LP_0000536 :LP_0000261)

# Class: :LP_0000540 (Schulfachbezug)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000540 "Ermöglicht den Bezug auf ein Schulfach in einen oder mehreren bestimmten Kontexten."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000540 "Schulfachbezug"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000540 "Die Bezeichnung Rolle war nicht günstig gewählt, da sie mit bfo:role verwechselt werden kann."@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000540 "siehe Property https://w3id.org/lehrplan/ontology/LP_0000537")
SubClassOf(:LP_0000540 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000537 :LP_0000001))

# Class: :LP_0000541 (Erste Fremdsprache)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000541 "Schulfachbezug, der ausdrückt, dass ein Schulfach als erste Fremdsprache gemeint ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000541 "Erste Fremdsprache"@de)
SubClassOf(:LP_0000541 :LP_0000540)

# Class: :LP_0000542 (Zweite Fremdsprache)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000542 "Zweite Fremdsprache"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000542 "Schulfachbezug, der ausdrückt, dass ein Schulfach als dritte Fremdsprache gemeint ist."@de)
SubClassOf(:LP_0000542 :LP_0000540)

# Class: :LP_0000543 (Dritte Fremdsprache)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000543 "Schulfachbezug, der ausdrückt, dass ein Schulfach als dritte Fremdsprache gemeint ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000543 "Dritte Fremdsprache"@de)
SubClassOf(:LP_0000543 :LP_0000540)

# Class: :LP_0000544 (Pflichtfach)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000544 "Schulfachbezug, der ausdrückt, dass ein Schulfach als Pflichtfach gemeint ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000544 "Pflichtfach"@de)
SubClassOf(:LP_0000544 :LP_0000540)

# Class: :LP_0000545 (Wahlpflichtfach)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000545 "Schulfachbezug, der ausdrückt, dass ein Schulfach als Wahlpflicht gemeint ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000545 "Wahlpflichtfach"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000545 "Ggf. könnte auf Wahlfach und Pflichfach geschlossen werden. Dies ist aktuell nicht implementiert."@de)
SubClassOf(:LP_0000545 :LP_0000540)

# Class: :LP_0000551 (Wahlfach)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000551 "Schulfachbezug, der ausdrückt, dass ein Schulfach als Wahlfach/fakultatives Fach gemeint ist."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000551 "Wahlfach"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_0000551 "Fakultatives Fach"@de)
SubClassOf(:LP_0000551 :LP_0000540)

# Class: :LP_0000571 (Bildungsstandard (KMK))

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000571 "Bildungsstandard ist eine Spezifikation von fachlichen und fachübergreifenden Basisqualifikationen, die für die weitere schulische und berufliche Ausbildung von Bedeutung sind und die anschlussfähiges Lernen ermöglicht. Bildungsstandards ermöglichen den Schulen, ihren Unterricht an Standards zu orientieren."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000571 "Bildungsstandard (KMK)"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:seeAlso :LP_0000571 <https://www.kmk.org/fileadmin/Dateien/veroeffentlichungen_beschluesse/2004/2004_12_16-Bildungsstandards-Konzeption-Entwicklung.pdf>)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000571 "bitte Defintion verbessern")

# Class: :LP_0000627 (Lehrplanfragmentfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000627 "Ist eine Stukturierungsfunktion, die ein Lehrplanelement inne haben kann. 
Ein Lehrplanelement, das diese Funktion inne hat, identifiziert einen Teil des Lehrplan. Die Art des Lehrplanteils muss nicht näher spezifizert sein.

Wenngleich diese Definition auch auf Kompetenzbereiche oder Themenfelder anwendbar ist, ist sie ihnen ausdrücklich nicht gleichzusetzen, über- oder unterzuordnen. 
Die Funktion soll also nur verwendet werden, für Elemente, die nicht über die anderen Strukturierungsfunktionen spezifiziert werden können."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000627 "Lehrplanfragmentfunktion"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000627 "Funktion eines Lehrplanelements, das z.B. ein Kapitel, einen Absatz, oder bestimmte Seiten des Lehrplans identifiziert."@de)
SubClassOf(:LP_0000627 :LP_0000482)

# Class: :LP_0000802 (Anforderungsbereich)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000802 "Umfasst Repräsentationen für die drei Anforderungsbereiche. Im deutschen und österreichischen Schulsystem werden die Lernziele meist in drei Anforderungsbereiche aufgeteilt, die ein unterschiedliches Ausmaß von Eigenleistung und komplexem Denken vom Schüler erfordern. Der Anforderungsbereich I umfasst meist eine Reproduktion, Anforderungsbereich II eine Reorganisation (Umgestaltung) sowie einen Transfer (Übertragung, Anwendung) und Anforderungsbereich III Urteilsbildung, Reflexion und Problemlösung."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000802 "Anforderungsbereich"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000802 "https://de.wikipedia.org/wiki/Operator_(Bildungswesen)")
EquivalentClasses(:LP_0000802 ObjectIntersectionOf(:LP_0000037 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000829)))

# Class: :LP_0000808 (Organisation)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000808 "Organisation"@de)

# Class: :LP_0000809 (Schule)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000809 "Schule"@de)
SubClassOf(:LP_0000809 :LP_0000808)

# Class: :LP_0000810 (Schulklasse)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000810 "Schulklasse"@de)
SubClassOf(:LP_0000810 :LP_0000808)

# Class: :LP_0000811 (Bildungsgangabschnitt)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000811 "Bildungsgangabschnitt"@de)
SubClassOf(:LP_0000811 :LP_0000816)

# Class: :LP_0000813 (Hauptschulbildungsgang)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000813 "Der Hauptschulbildungsgang bereitet Schülerinnen in erster Linie auf eine berufliche Ausbildung und den direkten Einstieg ins Berufsleben vor. Er endet in der Regel nach der 9. oder 10. Klasse mit dem Hauptschulabschluss. Der Fokus liegt auf einer grundlegenden Allgemeinbildung, verbunden mit praktischen und berufsvorbereitenden Elementen. Schülerinnen erlernen neben den Kernfächern (Deutsch, Mathematik) auch technische oder handwerkliche Fähigkeiten. Der Hauptschulabschluss ermöglicht den Zugang zu Ausbildungsberufen, kann aber auch mit entsprechenden Leistungen zu höheren Bildungswegen führen."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000813 "The Hauptschule track primarily prepares students for vocational training and direct entry into the workforce. It typically ends after the 9th or 10th grade with the Hauptschulabschluss (school-leaving certificate). The focus is on providing a basic general education combined with practical and vocational elements. In addition to core subjects (such as German and mathematics), students learn technical or manual skills. The Hauptschulabschluss enables access to apprenticeship programs but can also lead to higher education pathways with the appropriate performance."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000813 "Hauptschulbildungsgang"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000813 "Hauptschule Track"@en)
EquivalentClasses(:LP_0000813 ObjectIntersectionOf(:LP_0000816 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000833 :LP_0000834)))
SubClassOf(:LP_0000813 :LP_0000816)

# Class: :LP_0000814 (Realschule Track)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000814 "Der Realschulbildungsgang vermittelt eine solide Allgemeinbildung mit einem Schwerpunkt auf praxisorientierten Inhalten. Er führt nach der 10. Klasse zur Mittleren Reife (auch Realschulabschluss genannt), die den Zugang zu weiterführenden Schulen (z. B. Fachoberschulen) oder einer Berufsausbildung ermöglicht. Der Unterricht ist weniger theorielastig als am Gymnasium, aber trotzdem anspruchsvoller als im Hauptschulbildungsgang."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000814 "The Realschule track provides a solid general education with a focus on practical content. It leads to the Mittlere Reife (intermediate school certificate or Realschulabschluss) after the 10th grade, which qualifies students to attend further education institutions (such as vocational schools) or start vocational training. The teaching is less theoretical than in the Gymnasium but still more demanding than in the Hauptschule track."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000814 "Realschulbildungsgang"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000814 "Realschule Track"@en)
EquivalentClasses(:LP_0000814 ObjectIntersectionOf(:LP_0000816 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000833 :LP_0000832)))
SubClassOf(:LP_0000814 :LP_0000816)

# Class: :LP_0000815 (Gymnasialer Bildungsgang)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000815 "Der gymnasiale Bildungsgang zielt darauf ab, Schüler*innen auf das Abitur und ein späteres Studium vorzubereiten. Er dauert in der Regel bis zur 12. oder 13. Klasse und endet mit der allgemeinen Hochschulreife (Abitur), die den Zugang zu Universitäten und Hochschulen ermöglicht. Der Lehrplan ist meist akademisch anspruchsvoller und theoretischer im Vergleich zu anderen Schulformen. 

Der gymnasiale Bildungsgang muss nicht zwangläufig vollständig am Gymnasium erfolgen. Auch in der Sekundarstufe I wird z.B. an Gesamt- oder Gemeinschaftsschulen auf Gymnasialniveau mit dem Ziel der allgemeinen Hochschulreife (Abitur) unterrichtet."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000815 "The gymnasial track is designed to prepare students for the Abitur (university entrance qualification) and later studies at university. It typically lasts until the 12th or 13th grade and ends with the Abitur, which allows access to universities and higher education institutions. The curriculum is usually more academically demanding and theoretical compared to other school types."@en)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000815 "Gymnasialer Bildungsgang"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000815 "Gymnasium Track"@en)
EquivalentClasses(:LP_0000815 ObjectIntersectionOf(:LP_0000816 ObjectUnionOf(ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000833 :LP_0000069) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000833 :LP_0000835))))
SubClassOf(:LP_0000815 :LP_0000816)

# Class: :LP_0000816 (Bildungsgang)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000816 "Bildungsgang beschreibt im deutschen Bildungssystem eine strukturierte Abfolge von Bildungsstufen und -inhalten, die zu einem bestimmten Schulabschluss führt. Ein Bildungsgang legt fest, welche Fächer, Lerninhalte und Kompetenzen während einer bestimmten Schulzeit vermittelt werden und wie lange diese Bildungsphase dauert. Er umfasst dabei die gesamte Schullaufbahn, die durch den jeweiligen Abschluss am Ende gekennzeichnet ist, wie z. B. das Abitur, die Mittlere Reife oder den Hauptschulabschluss.

Je nach Schulform und Ziel unterscheiden sich die Bildungsgänge in ihren Anforderungen und Zielen:

    Im gymnasialen Bildungsgang zielt der Abschluss auf das Abitur.
    er Realschulbildungsgang führt zur Mittleren Reife.
    Der Hauptschulbildungsgang endet mit dem Hauptschulabschluss.

Ein Bildungsgang stellt somit den Rahmen dar, innerhalb dessen Schülerinnen und Schüler systematisch auf einen Abschluss oder eine weitere Bildungs- oder Berufslaufbahn vorbereitet werden."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000816 "Bildungsgang"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:seeAlso :LP_0000816 <https://www.bildungsserver.de/onlineressource.html?onlineressourcen_id=48926>)
AnnotationAssertion(rdfs:seeAlso :LP_0000816 <https://www.kmk.org/fileadmin/Dateien/pdf/Bildung/AllgBildung/Schema-Bildungsgaenge_und_Schularten-Stand_2021-02.pdf>)

# Class: :LP_0000829 (Anforderungsbereichsbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000829 "Anforderungsbereichsbeschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000829 :LP_0000493)

# Class: :LP_0000832 (Realschulniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000832 "Realschulniveau"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000832 ObjectIntersectionOf(:LP_0000028 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000072 :LP_0000834) ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000838)))
SubClassOf(:LP_0000832 :LP_0000028)

# Class: :LP_0000834 (Hauptschulniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000834 "Hauptschulniveau"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000834 ObjectIntersectionOf(:LP_0000028 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000839)))
SubClassOf(:LP_0000834 :LP_0000028)

# Class: :LP_0000835 (Gymnasialniveau Sek II)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000835 "Bezeichnet das Niveau, das an Gesamt-, Regel-, Sekundar-, u.ä. Schulen sowie Gymnasien bzgl. der Klassenstufen kleiner 11 gilt und das einem gymnasialen Bildungsgang entspricht. D.h. die Schülerinnen und Schüler verfolgen einen Bildungsgang, der zum Abitur führt, sind aber noch nicht in der gymnasialen Oberstufe (Klassenstufe 11/12/13)."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000835 "Gymnasialniveau Sek II"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000835 ObjectIntersectionOf(:LP_0000028 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000837)))
SubClassOf(:LP_0000835 :LP_0000028)

# Class: :LP_0000837 (Gymnasialniveaufunktion Sek II)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000837 "Gymnasialniveaufunktion Sek II"@de)
SubClassOf(:LP_0000837 :LP_0000335)

# Class: :LP_0000838 (Realschulniveaufunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000838 "Realschulniveaufunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000838 :LP_0000335)

# Class: :LP_0000839 (Hauptschulniveaufunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000839 "Hauptschulniveaufunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000839 :LP_0000335)

# Class: :LP_0000845 (CE-Progressionsstufe)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000845 "CE-Progressionsstufe"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition> :LP_0000845 "Die Progresssion ist Teil einer Kompetenz-Spezifikation oder eines Lerninhalts. Sie beschreibt genau den Teil, der je nach Niveau variabel ist. Jede Progessionssstufe hat eine eigene Beziehung zu einer Niveauspezifikation."@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example> :LP_0000845 "Wenn die Komptenz \"Lesen\" ist, könnten Progressionen sein: \"Worte einzeln lesen\", \"Mit Hilfe (Finger, Stäbchen, Lineal) lesen.\", \"Flüssig lesen\""@de)
SubClassOf(:LP_0000845 :LP_0000261)

# Class: :LP_0000851 (Niveauspezifikationsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000851 "Niveauspezifikationsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0000851 :LP_0000478)

# Class: :LP_0000852 (CE-Hinweis)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000852 "Spezifikation, Vertiefungsvorschlag oder Anwendungsvorschlag zu einem Lerninhalt."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000852 "CE-Hinweis"@de)
EquivalentClasses(:LP_0000852 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0001014) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(:LP_0000008) ObjectUnionOf(:LP_0000263 :LP_0000332))))

# Class: :LP_0001014 (Hinweisbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0001014 "Hinweisbeschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0001014 :LP_0000493)

# Class: :LP_0001015 (CE-Lehrplanfragment)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0001015 "Element, das zur Strukturierung und zur Abgrenzung eines “Kontexts” innerhalb von einem Lehrplans dient. Mit jedem Lehrplanfragment beginnt ein neuer Kontext. Meistens handelt es sich hierbei um Überschriften.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0001015 "CE-Lehrplanfragment"@de)
EquivalentClasses(:LP_0001015 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000627)))

# Class: :LP_0002106 (CE-Themenfeld)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0002106 "Strukturierendes Element, das ein Thema benennt. Es kann einem anderen Themenfeld über- oder untergeordnet sein. Es ist Lerninhalten übergeordnet."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002106 "CE-Themenfeld"@de)
EquivalentClasses(:LP_0002106 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0000497)))

# Class: :LP_0002158 (Verknüpfungsbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002158 "Verknüpfungsbeschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0002158 :LP_0000493)

# Class: :LP_0002159 (CE-Verknüpfung)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0002159 "Element, das einen Lerninhalt oder ein Thema mit einem Kompetenzbereich verknüpft bzw. einen Bezug zwischen beiden herstellt.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002159 "CE-Verknüpfung"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0002159 "hierfür sollte es eigentich keine separate Klasse geben. 

Dies scheint ein Hilfmittel für die Annotation zu sein. 

ggf. sollten wir ein Beispiel nochmal genauer besprechen.")
EquivalentClasses(:LP_0002159 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0002158)))

# Class: :LP_0002160 (CE-Erläuterung)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0002160 "Element, das einen Kompetenzbereich oder ein Themenfeld erläutert. Hierbei handelt es sich meist um einen Text."@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002160 "CE-Erläuterung")
EquivalentClasses(:LP_0002160 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0002161) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(:LP_0000008) ObjectUnionOf(:LP_0000262 :LP_0002106))))

# Class: :LP_0002161 (Erläuterungsbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002161 "Erläuterungsbeschreibungsfunktion"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0002161 "was  ist der Unterschied zu Hinweis?")
SubClassOf(:LP_0002161 :LP_0000493)

# Class: :LP_0002166 (CE-Beispiel)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002166 "CE-Beispiel"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0002166 "Beschreibung eines Beispiels mit konkretem inhaltlichen Bezug (im Gegensatz zum Hinweis)."@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0002166 "Bisher nur in MV: Beispiel zur Verknüpfung von Inhalte und Kompetenzbereichen. Nennung eines konkreten Themas. -> nochmal überdenken, ob wir das überhaupt brauchen oder umbenennen, weil Besonderheit in MV.")
EquivalentClasses(:LP_0002166 ObjectIntersectionOf(:LP_0000261 ObjectSomeValuesFrom(:LP_0000483 :LP_0002167)))

# Class: :LP_0002167 (Beispielbeschreibungsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002167 "Beispielbeschreibungsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0002167 :LP_0000493)

# Class: :LP_0002171 (Domänenbezugsfunktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002171 "Domänenbezugsfunktion"@de)
SubClassOf(:LP_0002171 :LP_0000499)

# Class: :LP_0010001 (Femdsprachniveau)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010001 "Femdsprachniveau"@de)
SubClassOf(:LP_0010001 :LP_0000037)

# Class: :LP_0010002 (A1 Anfänger)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0010002 "Kann vertraute, alltägliche Ausdrücke und ganz einfache Sätze verstehen und verwenden, die auf die Befriedigung konkreter Bedürfnisse zielen. Kann sich und andere vorstellen und anderen Leuten Fragen zu ihrer Person stellen – z. B. wo sie wohnen, was für Leute sie kennen oder was für Dinge sie haben – und kann auf Fragen dieser Art Antwort geben. Kann sich auf einfache Art verständigen, wenn die Gesprächspartnerinnen oder Gesprächspartner langsam und deutlich sprechen und bereit sind zu helfen.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010002 "A1 Anfänger"@de)
SubClassOf(:LP_0010002 :LP_0010001)

# Class: :LP_0010003 (A2 Grundlegende Kenntnisse)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0010003 "Kann Sätze und häufig gebrauchte Ausdrücke verstehen, die mit Bereichen von ganz unmittelbarer Bedeutung zusammenhängen (z. B. Informationen zur Person und zur Familie, Einkaufen, Arbeit, nähere Umgebung). Kann sich in einfachen, routinemäßigen Situationen verständigen, in denen es um einen einfachen und direkten Austausch von Informationen über vertraute und geläufige Dinge geht. Kann mit einfachen Mitteln die eigene Herkunft und Ausbildung, die direkte Umgebung und Dinge im Zusammenhang mit unmittelbaren Bedürfnissen beschreiben.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010003 "A2 Grundlegende Kenntnisse"@de)
SubClassOf(:LP_0010003 :LP_0010001)

# Class: :LP_0010004 (B1 Fortgeschrittene Sprachverwendung)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0010004 "Kann die Hauptpunkte verstehen, wenn klare Standardsprache verwendet wird und wenn es um vertraute Dinge aus Arbeit, Schule, Freizeit usw. geht. Kann die meisten Situationen bewältigen, denen man auf Reisen im Sprachgebiet begegnet. Kann sich einfach und zusammenhängend über vertraute Themen und persönliche Interessengebiete äußern. Kann über Erfahrungen und Ereignisse berichten, Träume, Hoffnungen und Ziele beschreiben und zu Plänen und Ansichten kurze Begründungen oder Erklärungen geben.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010004 "B1 Fortgeschrittene Sprachverwendung"@de)
SubClassOf(:LP_0010004 :LP_0010001)

# Class: :LP_0010005 (B2 Selbständige Sprachverwendung)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0010005 "Kann die Hauptinhalte komplexer Texte zu konkreten und abstrakten Themen verstehen; versteht im eigenen Spezialgebiet auch Fachdiskussionen. Kann sich so spontan und fließend verständigen, dass ein normales Gespräch mit Muttersprachlern ohne größere Anstrengung auf beiden Seiten gut möglich ist. Kann sich zu einem breiten Themenspektrum klar und detailliert ausdrücken, einen Standpunkt zu einer aktuellen Frage erläutern und die Vor- und Nachteile verschiedener Möglichkeiten angeben.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010005 "B2 Selbständige Sprachverwendung"@de)
SubClassOf(:LP_0010005 :LP_0010001)

# Class: :LP_0010006 (C1 Fachkundige Sprachkenntnisse)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0010006 "Kann ein breites Spektrum anspruchsvoller, längerer Texte verstehen und auch implizite Bedeutungen erfassen. Kann sich spontan und fließend ausdrücken, ohne öfter deutlich erkennbar nach Worten suchen zu müssen. Kann die Sprache im gesellschaftlichen und beruflichen Leben oder in Ausbildung und Studium wirksam und flexibel gebrauchen. Kann sich klar, strukturiert und ausführlich zu komplexen Sachverhalten äußern und dabei verschiedene Mittel zur Textverknüpfung angemessen verwenden.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010006 "C1 Fachkundige Sprachkenntnisse"@de)
SubClassOf(:LP_0010006 :LP_0010001)

# Class: :LP_0010007 (C2 Annähernd muttersprachliche Kenntnisse)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0010007 "Kann praktisch alles, was er/sie liest oder hört, mühelos verstehen. Kann Informationen aus verschiedenen schriftlichen und mündlichen Quellen zusammenfassen und dabei Begründungen und Erklärungen in einer zusammenhängenden Darstellung wiedergeben. Kann sich spontan, sehr flüssig und genau ausdrücken und auch bei komplexeren Sachverhalten feinere Bedeutungsnuancen deutlich machen.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0010007 "C2 Annähernd muttersprachliche Kenntnisse"@de)
SubClassOf(:LP_0010007 :LP_0010001)


############################
#   Named Individuals
############################

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000> (Alt-Griechisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000> "Alt-Griechisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001> (Biologie (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001> "Biologie (Schulfach)"@de)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002> (Chemie (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002> "Chemie (Schulfach)"@de)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003> (Chinesisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003> "Chinesisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004> (Darstellendes Spiel (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004> "Darstellendes Spiel (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005> (Deutsch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005> "Deutsch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006> (Deutsch als Zweitsprache (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006> "Deutsch als Zweitsprache (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007> (Englisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007> "Englisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008> (Ethik (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008> "Ethik (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009> (Französisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009> "Französisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010> (Geografie (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010> "Geografie (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011> (Geschichte (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011> "Geschichte (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012> (Gesundheit (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012> "Gesundheit (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013> (Informatik (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013> "Informatik (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000002 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014> (Italienisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014> "Italienisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015> (Kunst (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015> "Kunst (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016> (Latein (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016> "Latein (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017> (Mathematik (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017> "Mathematik (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000002 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019> (MINT (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019> "MINT (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000002 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020> (Musik (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020> "Musik (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021> (Philosophie (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021> "Philosophie (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022> (Physik (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022> "Physik (Schulfach)"@de)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023> (Politik (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023> "Politik (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024> (Religionslehre (evangelische) (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024> "Religionslehre (evangelische) (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025> (Religionslehre (islamisch) (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025> "Religionslehre (islamisch) (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026> (Religionslehre (katholische) (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026> "Religionslehre (katholische) (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027> (Russisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027> "Russisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028> (Sachunterricht (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028> "Sachunterricht (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029> (Sexualerziehung (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029> "Sexualerziehung (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030> (Spanisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030> "Spanisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031> (Sport (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031> "Sport (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032> (Türkisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032> "Türkisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033> (Wirtschaftskunde (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033> "Wirtschaftskunde (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034> (Hebräisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034> "Hebräisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035> (Japanisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035> "Japanisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036> (Neugriechisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036> "Neugriechisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037> (Polnisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037> "Polnisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038> (Portugiesisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038> "Portugiesisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039> (Sorbisch (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039> "Sorbisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040> (Astronomie (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040> "Astronomie (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041> (Deutsche Gebärdensprache (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041> "Deutsche Gebärdensprache (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1042> (Gesellschaftswissenschaften (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1042> "Gesellschaftswissenschaften (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1042>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043> (Psychologie (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043> "Psychologie (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044> (Ernährung (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044> "Ernährung (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045> (Erziehungswissenschaften (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045> "Erziehungswissenschaften (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046> (Medienbildung (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046> "Medienbildung (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046>)

# Individual: <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047> (Hauswirtschaft (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047> "Hauswirtschaft (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000001 <http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047>)

# Individual: <https://w3id.org/kim/schularten/s16> (Abendgymnasium)

AnnotationAssertion(rdfs:label <https://w3id.org/kim/schularten/s16> "Abendgymnasium"@de)

# Individual: :LP_0000112 (Gemeinschaftsschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000112 "Schulart, die schulstufenübergreifend ist. Sie umfasst die Jahrgangsstufen 1-10 oder 13, je nach angestrebtem Abschluss. Je nach Bundesland kann die Schulart auch erst beginnend ab Sekundarstufe I sein.
Die Schulart Gemeinschaftsschule gibt es in BW, BE, SL, SN, ST, SH und TH.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000112 "Gemeinschaftsschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000112)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000112 <https://w3id.org/kim/schularten/s09>)

# Individual: :LP_0000114 (Grundschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000114 "Schulart, die die Jahrgangsstufen 1-4 in allen Bundesländern außer Berlin und Brandenburg abdeckt und die Primarstufe umfasst. In Berlin und Brandenburg umfasst die Grundschule die Jahrgangsstufen 1-6.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000114 "Grundschule"@de)

# Individual: :LP_0000121 (Integrierte Sekundarschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000121 "Schulart des Sekundarbereichs I mit mehreren Bildungsgängen in Berlin, die zu unterschiedlichen Abschlüssen führen (Hauptschulabschluss, Mittlerer Schulabschluss, Berechtigung zum Übergang in die gymnasiale Oberstufe, Abitur). Die Integrierte Sekundarschule umfasst den Sekundarbereich I und II.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000121 "Integrierte Sekundarschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000121)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000121 <https://w3id.org/kim/schularten/s10>)

# Individual: :LP_0000122 (Gymnasium)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000122 "Schulart, die Sekundarbereich I und II umfasst (in der Regel mit den Jahrgangsstufen 5-12 oder 13, Ausnahme BB: beginnend ab 7) und eine vertiefte allgemeine Bildung mit dem Ziel der Allgemeinen Hochschulreife vermittelt.  Je nach Bundesland können auf dem Bildungsgang zum Abitur auch der Erste - und Mittlere Schulabschluss erworben werden.
Die Schulart Gymnasium gibt es in allen Bundesländern.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000122 "Gymnasium"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000122)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000122 <https://w3id.org/kim/schularten/s08>)

# Individual: :LP_0000140 (Hauptschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000140 "Schulart im Sekundarbereich I, die in der Regel die Jahrgangsstufen 5-9 bzw. 10 umfasst. Allgemeinbildender Bildungsgang der mit bestandener Prüfung zum Ersten Schulabschluss führt.
Die Schulart Hauptschule gibt es in BW, HE, NI und NW.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000140 "Hauptschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000140)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000140 <https://w3id.org/kim/schularten/s03>)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000140 <https://w3id.org/kim/schularten/s05>)

# Individual: :LP_0000159 (Mittelschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000159 "Schulart des Sekundarbereichs I in Bayern, an der die Bildungsgänge von Hauptschule und Realschule angeboten werden. Sie umfasst die Jahrgänge 5-10.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000159 "Mittelschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000159)

# Individual: :LP_0000167 (Realschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000167 "Schulart im Sekundarbereich I, in der Regel mit den Jahrgangsstufen 5-10, die eine erweiterte allgemeine Bildung vermittelt und den Übergang in berufs- und studienqualifizierende Bildungsgänge des Sekundarbereichs II eröffnet. Mit bestandener Prüfung wird der Mittlere Schulabschluss erteilt.
Die Schulart Realschule gibt es in BW, BY, HE, NI und NW.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000167 "Realschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000167)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000167 <https://w3id.org/kim/schularten/s04>)

# Individual: :LP_0000197 (Wirtschaftsschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000197 "Schulart in Bayern, die eine berufliche Grundbildung im Berufsfeld Wirtschaft und Verwaltung vermittelt. Mit der Abschlussprüfung erhält man den Wirtschaftsschulabschluss, der den mittleren Schulabschluss darstellt. Sie umfasst die Jahrgangsstufen 6-11, wobei die 6. Jahrgangsstufe die Einführung ist.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000197 "Wirtschaftsschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000197)

# Individual: :LP_0000218 (Werkrealschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000218 "Schulart in Baden-Württemberg des Sekundarbereichs I mit den Jahrgangsstufen 5-10, die nach erfolgreicher Abschlussprüfung nach der 10.Klasse zum Mittleren Schulabschluss führt. Lernende können nach Jahrgangsstufe 9 die Schule auch mit dem Ersten Schulabschluss verlassen.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000218 "Werkrealschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000218)

# Individual: :LP_0000238 (Oberschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000238 "Schulart des Sekundarbereichs I, an der die Bildungsgänge von Hauptschule und Realschule angeboten werden. Schulart in Bremen des Sekundarbereichs I und II mit mehreren Bildungsgängen, die zu unterschiedlichen Abschlüssen führen (Hauptschulabschluss, Mittlerer Schulabschluss, Abitur).
Die Schulart Oberschule gibt es in BB, HB, NI und SN.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000238 "Oberschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000238)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000238 <https://w3id.org/kim/schularten/s07>)

# Individual: :LP_0000240 (Gesamtschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000240 "Schulart des Sekundarbereichs I mit mehreren Bildungsgängen, die zu unterschiedlichen Abschlüssen führen (Erster Schulabschluss, Mittlerer Schulabschluss, Berechtigung zum Übergang in die gymnasiale Oberstufe). Gesamtschulen können auch den Sekundarbereich II in Form der gymnasialen Oberstufe umfassen. Die Gesamtschule gibt es zusätzlich als integrierte und kooperative Form.
Die Schulart Gesamtschule gibt es in BB und NW.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000240 "Gesamtschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000240)

# Individual: :LP_0000251 (Werkschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000251 "Schulart in Bremen, die den Sekundarbereich I umfasst und den Ersten sowie Mittleren Schulabschluss ermöglicht.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000251 "Werkschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000251)

# Individual: :LP_0000274 (Stadteilschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000274 "Schulart des Sekundarbereichs I und II mit mehreren Bildungsgängen, die zu unterschiedlichen Abschlüssen führen (Hauptschulabschluss, Mittlerer Schulabschluss, Abitur). Sie umfasst die Jahrgangsstufen 5-13, je nach Bildungsgang.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000274 "Stadteilschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000274)

# Individual: :LP_0000291 (Realschule plus)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000291 "Schulart des Sekundarbereichs I in Rheinland-Pfalz, an der der Erste sowie der Mittlere Schulabschluss erworben werden und umfasst die Jahrgangsstufen 5-10.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000291 "Realschule plus"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000291)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000291 <https://w3id.org/kim/schularten/s04>)

# Individual: :LP_0000292 (Integrierte Gesamtschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000292 "Schulart des Sekundarbereichs I mit mehreren Bildungsgängen, die zu unterschiedlichen Abschlüssen führen (Erster Schulabschluss, Mittlerer Schulabschluss, Berechtigung zum Übergang in die gymnasiale Oberstufe). Bei der Form der Gesamtschule werden alle Lernenden, unabhängig vom angestrebten Abschluss, in einem Klassenverband unterrichtet.
Die Schulart Integrierte Gesamtschule gibt es in HE, MV, NI, RP, ST und TH.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000292 "Integrierte Gesamtschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000292)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0000292 <https://w3id.org/kim/schularten/s05>)

# Individual: :LP_0000319 (Regelschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000319 "Schulart des Sekundarbereichs I in Thüringen, an der der Erste sowie Mittlere Schulabschluss erworben werden können und die Jahrgangsstufen 5-10 umfasst.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000319 "Regelschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000319)

# Individual: :LP_0000340 (Sozialkunde (Schulfach))

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000340 "Sozialkunde (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000005 :LP_0000340)

# Individual: :LP_0000365 (Orientierungsstufe)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000365 "In Mecklenburg-Vorpommern zählen die Jahrgangsstufen 5 u 6 zur Orientierungsstufe an der Reginalen Schule und beiden Formen der Gesamtschule, um sich für einen Bildungsgang und den dazugehörigen Abschluss zu orientieren.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000365 "Orientierungsstufe"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000365)

# Individual: :LP_0000367 (Regionale Schule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000367 "Schulart des Sekundarbereichs I in Mecklenburg-Vorpommern, an der der Erste sowie Mittlere Schulabschluss erworben werden können und die Jahrgangsstufen 5-10 umfasst.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000367 "Regionale Schule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000367)

# Individual: :LP_0000382 (Sekundarschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0000382 "Schulart des Sekundarbereichs I in Nordrhein-Westfalen und Sachsen-Anhalt , an der der Erste sowie Mittlere Schulabschluss erworben werden können und die Jahrgangsstufen 5-10 umfasst.
Die Schulart Sekundarschule gibt es in NW und ST.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000382 "Sekundarschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0000382)

# Individual: :LP_0000464 (Niveaustufe A)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000464 "Niveaustufe A"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000464)

# Individual: :LP_0000465 (Niveaustufe B)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000465 "Niveaustufe B"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000465)

# Individual: :LP_0000466 (Niveaustufe C)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000466 "Niveaustufe C"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000466)

# Individual: :LP_0000467 (Niveaustufe D)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000467 "Niveaustufe D"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000467)

# Individual: :LP_0000468 (Niveaustufe E)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000468 "Niveaustufe E"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000468)

# Individual: :LP_0000469 (Niveaustufe F)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000469 "Niveaustufe F"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000469)

# Individual: :LP_0000470 (Niveaustufe G)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000470 "Niveaustufe G"@de)
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000470)

# Individual: :LP_0000560 (Griechisch)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000560 "Griechisch"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000560 "Griechisch (Schulfach)"@de)
ClassAssertion(:LP_0000004 :LP_0000560)

# Individual: :LP_0000616 (Niveaustufe H)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000616 "Niveaustufe H"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote> :LP_0000616 "we should remove these and use the  LP_0* ones.")
ClassAssertion(:LP_0000443 :LP_0000616)

# Individual: :LP_0000803 (Anforderungsbereich 1: Reproduktion)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000803 "Anforderungsbereich 1: Reproduktion"@de)
ClassAssertion(:LP_0000802 :LP_0000803)

# Individual: :LP_0000804 (Anforderungsbereich 2: Reorganisation und Transfer)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000804 "Anforderungsbereich 2: Reorganisation und Transfer"@de)
ClassAssertion(:LP_0000802 :LP_0000804)

# Individual: :LP_0000805 (Anforderungsbereich 3: Reflexion und Problemlösung)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0000805 "Anforderungsbereich 3: Reflexion und Problemlösung"@de)
ClassAssertion(:LP_0000802 :LP_0000805)

# Individual: :LP_0002005 (Mittelstufenschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0002005 "Schulart in Hessen, bei der die Bildungsgänge der Haupt- und Realschule zusammengefasst werden. Sie umfasst die Jahrgänge 5 - 10, wobei 5-7 als Aufbaustufe zählt.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002005 "Mittelstufenschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0002005)

# Individual: :LP_0002008 (Verbundene Haupt- und Realschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0002008 "Schulart des Sekundarbereichs I in Hessen, an der der Erste sowie Mittlere Schulabschluss erworben werden können und die Jahrgangsstufen 5-10 umfasst.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002008 "Verbundene Haupt- und Realschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0002008)

# Individual: :LP_0002012 (Kooperative Gesamtschule)

AnnotationAssertion(rdfs:comment :LP_0002012 "Schulart des Sekundarbereichs I mit mehreren Bildungsgängen, die zu unterschiedlichen Abschlüssen führen (Erster Schulabschluss, Mittlerer Schulabschluss, Berechtigung zum Übergang in die gymnasiale Oberstufe). Die Form der Gesamtschule bedeutet, dass die verschiedenen Schulformen lediglich organisatorisch zu einer Schule verbunden sind, die Klassen also nach Bildungsgang aufgeteilt sind.
Die Schulart Kooperative Gesamtschule gibt es in HE, MV, NI, ST und TH.")
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002012 "Kooperative Gesamtschule"@de)
ClassAssertion(:LP_0000111 :LP_0002012)
ObjectPropertyAssertion(:LP_0000141 :LP_0002012 <https://w3id.org/kim/schularten/s05>)

# Individual: :LP_0002068 (Vertiefungskurs)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_0002068 "Vertiefungskurs"@de)

# Individual: :LP_2000001 (class level 1)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000001 "Jahrgangsstufe 1"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000001 "class level 1"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000001)

# Individual: :LP_2000002 (class level 2)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000002 "Jahrgangsstufe 2"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000002 "class level 2"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000002)

# Individual: :LP_2000003 (class level 3)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000003 "Jahrgangsstufe 3"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000003 "class level 3"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000003)

# Individual: :LP_2000004 (class level 4)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000004 "Jahrgangsstufe 4"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000004 "class level 4"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000004)

# Individual: :LP_2000005 (class level 5)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000005 "Jahrgangsstufe 5"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000005 "class level 5"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000005)

# Individual: :LP_2000006 (Jahrgangsstufe 6)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000006 "Jahrgangsstufe 6"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000006 "class level 6"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000006)

# Individual: :LP_2000007 (Jahrgangsstufe 7)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000007 "Jahrgangsstufe 7"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000007 "class level 7"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000007)

# Individual: :LP_2000008 (class level 8)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000008 "Jahrgangsstufe 8"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000008 "class level 8"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000008)

# Individual: :LP_2000009 (class level 9)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000009 "Jahrgangsstufe 9"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000009 "class level 9"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000009)

# Individual: :LP_2000010 (Jahrgangsstufe 10)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000010 "Jahrgangsstufe 10"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000010 "class level 10")
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000010)

# Individual: :LP_2000011 (Jahrgangsstufe 11)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000011 "Jahrgangsstufe 11"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000011 "class level 11"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000011)

# Individual: :LP_2000012 (class level 12)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000012 "Jahrgangsstufe 12"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000012 "class level 12"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000012)

# Individual: :LP_2000013 (Jahrgangsstufe 13)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000013 "Jahrgangsstufe 13"@de)
AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_2000013 "class level 13"@en)
ClassAssertion(:LP_0000009 :LP_2000013)

# Individual: :LP_3000031 (Thüringen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000031 "Thüringen"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000031 "TH")

# Individual: :LP_3000043 (Niedersachsen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000043 "Niedersachsen"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000043 "NI")

# Individual: :LP_3000044 (Nordrhein-Westfalen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000044 "Nordrhein-Westfalen"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000044 "NW")

# Individual: :LP_3000045 (Hamburg)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000045 "Hamburg"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000045 "HH")

# Individual: :LP_3000046 (Rheinland-Pfalz)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000046 "Rheinland-Pfalz"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000046 "RP")

# Individual: :LP_3000047 (Sachsen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000047 "Sachsen"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000047 "SN")

# Individual: :LP_3000048 (Berlin)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000048 "Berlin"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000048 "BE")

# Individual: :LP_3000049 (Baden-Württemberg)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000049 "Baden-Württemberg"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000049 "BW")

# Individual: :LP_3000050 (Hessen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000050 "Hessen"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000050 "HE")

# Individual: :LP_3000051 (Bayern)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000051 "Bayern"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000051 "BY")

# Individual: :LP_3000052 (Mecklenburg-Vorpommern)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000052 "Mecklenburg-Vorpommern"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000052 "MV")

# Individual: :LP_3000053 (Sachsen-Anhalt)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000053 "Sachsen-Anhalt"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000053 "ST")

# Individual: :LP_3000054 (Schleswig-Holstein)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000054 "Schleswig-Holstein"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000054 "SH")

# Individual: :LP_3000055 (Saarland)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000055 "Saarland"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000055 "SL")

# Individual: :LP_3000056 (Bremen)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000056 "Bremen"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000056 "HB")

# Individual: :LP_3000057 (Brandenburg)

AnnotationAssertion(rdfs:label :LP_3000057 "Brandenburg"@de)
AnnotationAssertion(<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel> :LP_3000057 "BB")


DisjointClasses(:LP_0000001 :LP_0000006 :LP_0000007 :LP_0000009 :LP_0000010 :LP_0000011 :LP_0000012 :LP_0000013 :LP_0000019 :LP_0000020 :LP_0000037 :LP_0000111 :LP_0000261 :LP_0000438 :LP_0000478 :LP_0000540 :LP_0000571 :LP_0000808 :LP_0000816)
DisjointClasses(:LP_0000001 :LP_0000009 :LP_0000020)
DisjointClasses(:LP_0000002 :LP_0000004 :LP_0000005)
SubObjectPropertyOf(ObjectPropertyChain(:LP_0000537 :LP_0000537) :LP_0000537)
)